方展博如何打敗丁蟹？

「反送中」發展至今，漸呈膠着。上過街，示過威，能圍的已圍了，可罵的已罵盡，那巍巍高牆，仍在。下一步怎樣走，大家似乎都在等待連登。還有下一步嗎？若沒有，很多人會氣餒；若有，是什麼？每發動一次包圍，成效就減一分，危險卻增一分。緊記：市民過分羞辱警察，縱然可洩一時之憤，但最終受益人將是林鄭月娥，因為你為她提供了子彈。

如今林鄭跟警隊一樣，都在「充滿敵意的環境中工作」，面對共同「敵人」，處於類似困境，彼此不但圍爐取暖，簡直血濃於水。警察越恨市民，林鄭就越「打得」。代入她的心理就知道，受了奇恥大辱的她非但不會追究警方，更會大加表揚，甚至暗中下令：他日速龍動手可加大力度，因為警方執法「天公地義」。

下一步怎樣走？沒頭緒的話，何妨趁着這大時代之始，重溫《大時代》。林鄭和丁蟹都滿口仁義而歪理連篇、自以為是而作惡多端，如方展博話齋，「咬你個頭又硬，咬你個屁股又臭」。丁蟹孔武有力，林鄭「好打得」，簡直天生一對。若林鄭是丁蟹，我們就是方展博。

丁家有財有勢，有刀有槍，但沒品德，像特區政府；方家有情有義，有良知原則，但沒蠻力，像香港的善良市民。當義與力交鋒時，佔上風的是力，所以方家總被欺壓。丁家為什麼要欺壓方家呢？因為方家堅持要討回公道，將多年前打死方進新的丁蟹繩之於法。套用今天社會賢達的邏輯，方家很蠢：進新早已死了，追究丁蟹無助發展；相反，若方氏後人既往不咎，玲姐又原諒丁蟹，方婷就可嫁給孝蟹，兩家共享富貴，有何不好？

丁蟹也是生不逢時，假如當年他毆打方進新的過程，被今天TVB新聞部拍到，那就是另一個故事：觀眾只會看見「暴徒」方進新，不但駕車要撞丁蟹，更拿花瓶襲擊他，至於丁蟹打人的畫面，當然一格不留。於是，長輩都紛紛同情丁蟹了，「明明係方進新個暴徒郁手打人！」「蟹哥打得好，打死條傻仔就啱嘞。」同情丁蟹，譴責方家，儘管沒真實發生，但我們今天都感受到這種荒誕。

丁蟹是高牆，方家是雞蛋，雞蛋如何擊垮高牆呢？回看香港現況，我們在各國報紙登廣告的情節，正對應方家穿血衣，坐在街頭引起公眾注意的一幕。豁出一切，對黑社會無畏無懼，的確令人熱血沸騰。但看過《大時代》的觀眾都知道，爭取到大眾一時注意，並不能KO五蟹，也無法阻止悲劇的發生。丁蟹入獄，這勝利只像流星般短暫，一眨眼方家便遭滅門，而丁蟹也在財勢庇蔭下逍遙法外。我不希望現實循這方向發展。

這是《大時代》教曉我們的事：振振有詞的道理，義無反顧的犧牲，到頭來都敵不過權勢與暴力。方展博能反敗為勝，我總結出三大重點。一、唔好死：苟全性命於亂世，其實唔易，方展博能活到最後，也要靠昔日父親仇人、黑幫老大周濟生出面保命。由此可見，即使是往日仇家，我們也該盡量結盟。

二、進入自己的世界：很多人以為抗爭只是遊行示威、包圍衝擊，不，最有力且最持久的抗爭，其實是按個人興趣，做你最擅長的事，藉此增強實力。方展博的世界是股市，所以他不會跟丁蟹比武，而是以股市為戰場，默默儲備彈藥，然後在適當時機把丁蟹趕上絕路。

三、等：等什麼？等運到。方展博最後不過賭運氣，所以要向「誠哥」等富豪「借運」——同理，我們也要讓腳頭差的人坐上對家的船。若對家氣勢如虹，行運一條龍，你就要等，等到他運氣比你差的時候才出手。時候未到，你就在自己的世界做準備。

會等到嗎？會的，下元九運將臨，那是一個舊時代的終結。2019年，政府幾乎得罪了整代年輕人。儘管上一輩很多人仍然民智未開，活在TVB的世界，但不打緊的，大江東去，將淘盡上一代丁蟹，「就算是誰，漸老也下台。」但要真正打敗丁蟹，最關鍵的，是自己不要變丁蟹。年輕人能牢記現在的樣子，拒絕長大成自己鄙視的人嗎？方展博的桌上之所以永遠擺一張全家福，是因為等待的力量，只在於你沒有忘記。共勉之。

馮晞乾

我一向建議
愈要打敗建制
愈要加入建制
大家其實可以試下考警察等紀律部隊